% basic nastaveni
\documentclass[12pt]{article}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphics}
\usepackage{caption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{color}
\usepackage{float}

% matematicke package
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\title{Maturitní otázka číslo 1: Logická výstavba matematiky}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\subsection*{Základní pojmy}
\textbf{Axiom} je základní tvrzení, jehož pravdivost se nedokazuje a stavíme na ní dále daný důkaz
\textbf{Věta} je tvrzení, jehož pravdivost je potřeba ověřit
\textbf{Výrok} je věta u které má smysl ověřit, jestli je pravdivá. Výroky jsou oznamovací věty, nebo matematická tvrzení, například:

- Brno neexistuje

- $4 + 4 = 5$

\textbf{Výroková forma} je výraz, který obsahuje jednu či více proměnných a není výrokem, dokud za ně nedosadíme. Výroková forma je například $4 + x = 8$

\textbf{Tautologie} je výrok, který je pravdivý pro všechny možné hodnoty proměnných, například $A \lor \neg A$\\
\textbf{Kontradikce} je výrok, který je nepravdivý pro všechny možné hodnoty proměnných, například $A \land \neg A$\\
\textbf{Prvočíslo} je číslo, které má pouze dva dělitele, a to 1 a sebe sama. Naproti tomu \textbf{Složené číslo} má více než dva dělitele.
\textbf{Konjunkce} se značí $A \land B$ a v češtině znamená a/a zároveň.\\
\textbf{Disjunkce} se značí $A \lor B$ a znamená nebo\\
\textbf{Implikace} se značí $A \Rightarrow B$, výrok A se nayývá předpoklad a výrok B se nazývá závěr (jestliže A, pak B)\\
\textbf{Ekvivalence} se značí $A \Leftrightarrow B$, znamená A je ekvivalentní s B\\

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$A$ & $B$ & $\neg A$ & $A \land B$ & $A \lor B$ & $A \Rightarrow B$ & $A \Leftrightarrow B$ \\
\hline
1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
\hline
\end{tabular}
\caption*{Pravdivostní hodnoty logických spojek}
\end{table}
\textbf{Obměněná implikace} je $\neg A \Rightarrow \neg B$ a má stejnou pravdivostní hodnotu jako původní implikace\\
\textbf{Obrácená implikace} je $B \Rightarrow A$ a nemá stejnou pravdivostní hodnotu jako původní implikace\\
\subsection*{Kvantiﬁkátory}
\textbf{Existenční kvantifikátor} se značí $\exists$ a znamená existuje alespoň jeden\\
\textbf{Obecný kvantifikátor} se značí $\forall$ a znamená pro každé
Tyto kvantifikátory se vzájemně negují, například $\neg \exists x P(x)$ je ekvivalentní s $\forall x \neg P(x)$ a $\neg \forall x P(x)$ je ekvivalentní s $\exists x \neg P(x)$

\subsection*{Základní věty}
\textbf{Základní věta aritmetiky} tvrdí, že každé přirozené číslo větší než 1 je buď prvočíslem, nebo jej lze jednoznačně rozložit na součin prvočísel\\
\href{https://www.matweb.cz/zakladni-veta-aritmetiky/?value0=100&unit0=&outputUnit=}{\color{blue}Důkaz} - musíme ho alespoň naznačit u zkoušení

\textbf{Základní věta algebry} tvrdí, že každý polynom n-tého stupně má n kořenů (některé mohou být dvojné)\\
Úplné znění je: každý nekonstantní polynom s komplexními koeficienty má alespoň jeden komplexní kořen.\\

\subsection*{Číselné soustavy}
Číselné soustavy jsou charakterizovány základem, který je v případě desítkové soustavy deset a podle pozice tohoto čísla v zápisu je určna jeho mocnina. Na prvním místě je $10^0$, na druhém $10^1$ atd.\\
Po rozepsání čísla 110 do těch mocnin dostaneme $1 \cdot 10^2 + 1 \cdot 10^1 + 0 \cdot 10^0$\\ 
Pro převedení tohoto čísla do dvojkové soustavy musíme zjistit, kolik je největší mocnina dvojky, která se do 110 vejde. Je to $2^6 = 64$. \\
A pak pokračujeme dál, až vyjde $110 = 1 \cdot 2^6 + 1 \cdot 2^5 + 0 \cdot 2^4 + 1 \cdot 2^3 + 1 \cdot 2^2 + 0 \cdot 2^1 + 0 \cdot 2^0$\\
\textbf{Potřeba upravit, tahle metoda stojí zahovno}

\subsection*{Kritéria dělitelnosti}
\begin{table}[H]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.3} % Zvětší řádkování pro lepší čitelnost
\begin{tabular}{|c|p{8cm}|l|}
\hline
\textbf{Číslo} & \textbf{Pravidlo dělitelnosti} & \textbf{Příklad} \\
\hline
\textbf{2} & Poslední číslice je sudá (0, 2, 4, 6, 8). & 12\textbf{8} \\
\hline
\textbf{3} & Ciferný součet je dělitelný 3. & 144 ($1+4+4=9$) \\
\hline
\textbf{4} & Poslední dvojčíslí tvoří číslo dělitelné 4. & 5\textbf{16} (16 je dělitelné 4) \\
\hline
\textbf{5} & Poslední číslice je 0 nebo 5. & 8\textbf{5} \\
\hline
\textbf{6} & Číslo je dělitelné 2 i 3 zároveň. & 114 (sudé, $1+1+4=6$) \\
\hline
\textbf{7} & Dvojnásobek poslední číslice odečtený od zbytku čísla je dělitelný 7. & 343 ($34 - 2 \cdot 3 = 28$) \\
\hline
\textbf{8} & Poslední trojčíslí tvoří číslo dělitelné 8. & 1\textbf{048} (048 je dělitelné 8) \\
\hline
\textbf{9} & Ciferný součet je dělitelný 9. & 729 ($7+2+9=18$) \\
\hline
\textbf{11} & Rozdíl součtů číslic na sudých a lichých pozicích je roven 0 nebo dělitelný 11. & 2849 ($8+9=17, 2+4=6; 17-6=11$) \\
\hline
\end{tabular}
\caption*{Pravidla dělitelnosti čísel 1 až 11}
\label{tab:delitelnost}
\end{table}

\subsection*{Důkazy matematických vět}
\subsubsection*{Důkazy prostých výroků}
\textbf{Důkaz přímý} - předpokládáme pravdivost výroku A a na základě řetězce pravdivých implikací dokážeme pravdivost výroku B\\
Nejprve je potřeba příprava důkazu, v příkladu si dokážeme AG nerovnost 
\begin{align*}
\forall x,y \in \mathbb{R}_0^+ : \frac{x+y}{2}&\geq \sqrt{x\cdot y}\\
\Rightarrow x+y &\geq 2\sqrt{x\cdot y}\\
\Rightarrow x^2 + 2xy + y^2 &\geq 4xy\\
\Rightarrow x^2 - 2xy + y^2 &\geq 0\\
\Rightarrow (x-y)^2 &\geq 0\\ 
\end{align*}

Tento výraz je vždy pravdivý, protože druhý mocnina je vždy nezáporná. Teď je ještě potřeba dokázat tento důkaz, což probíhá tím, že naše tvrzení $(x-y)^2 \geq 0$ upravíme zpět na původní výraz.\\

\textbf{Důkaz sporem} je negace výroku, který chceme dokázat a pomocí pravdivých implikací dojdeme k tvrzení, které je nepravdivé.(spor)

\[\neg(\forall x,y \in \mathbb{R}_0^+ : \frac{x+y}{2}\geq \sqrt{x\cdot y}) = \exists x,y \in \mathbb{R}_0^+ : \frac{x+y}{2}<2\cdot \sqrt{x\cdot y}\]\\
A teď znegovaný výrok upravujeme, dokud nedojdeme k nepravdivému trvzení.
\begin{align*}
\Rightarrow x+y &< 2\cdot \sqrt{x\cdot y}\\
\Rightarrow x^2 + 2xy + y^2 &< 4xy\\
\Rightarrow x^2 - 2xy + y^2 &< 0\\
\Rightarrow (x-y)^2 &< 0\\
\end{align*}
Toto tvrzení je nepravdivé, protože druhá mocnina je vždy nezáporná, což je spor, a proto je původní tvrzení pravdivé.
\subsubsection*{Důkazy implikace}
\textbf{Přímý důkaz} se může provést přímým důkazem, nepřímým, nebo sporem.
nejprve začnu přímým důkazem implikace, ten stejně jako u přímého důkazu prostých výroků předpokládá pravdivost výroku A a na základě řetězce pravdivých implikací dokáže pravdivost výroku B.\\
Nejprve je potřeba příprava důkazu, v příkladu si dokážeme větu:
\begin{align*}
\forall x,y \in \mathbb{N}: 2|n &\Rightarrow 2|n^2\\
\Rightarrow 2|n \Rightarrow \exists k \in \mathbb{N}: n &= 2k\\
\Rightarrow n^2 &= (2k)^2\\
\Rightarrow n^2 &= 4k^2\\
\Rightarrow n^2 &= 2(2k^2)\\
\Rightarrow \exists l \in \mathbb{N} \land l &= 2k^2: n^2 = 2l\\
\Rightarrow 2|n^2\\
\end{align*}
Dokázali jsme, že $n^2$ musí být násobek dvou a tudíž je dělitelné dvěmi.

\textbf{Důkaz sporem}
Nejprve znegujeme implikaci, kterou chceme dokázat, a pak pomocí pravdivých implikací dojdeme k tvrzení, které je nepravdivé (spor).\\
Negace věty \[\neg(\forall x,y \in \mathbb{N}: 2|n \Rightarrow 2|n^2) = \exists x,y \in \mathbb{N}: 2|n \land \neg(2|n^2)\]\\
A teď znegovaný výrok upravujeme, dokud nedojdeme k nepravdivému trvzení.
\[\Rightarrow \exists n \in \mathbb{N}: n = 2k\]
\[2|n \Rightarrow n^2 = 4k^2 = 2\cdot 2k^2\]
\[\Rightarrow \exists l \in \mathbb{N} \land l = 2k^2: n^2 = 2l\]
\[\Rightarrow 2|n^2\]
Došli jsme ke sporu, což znamená, že původní věta je pravdivá.

\textbf{Důkaz nepřímý}
Je to přímý důkaz obměněné implikace, tedy místo $A \Rightarrow B$ dokážeme $\neg B \Rightarrow \neg A$.\\
Používá se, pokud je výrok B jednodušší na důkaz než výrok A.\\
Jako příklad si dokážeme větu \[\forall(n\in \mathbb{N}): 5|(n^2+1) \Rightarrow 5\nmid n\]
Nejprve si implikaci převedem na obměněnou implikaci, tedy \[\exists(n\in \mathbb{N}): 5 \mid n \Rightarrow 5\nmid (n^2+1)\]
A teď už jen dokážeme tuto implikaci přímým důkazem.
\[\Rightarrow \exists k \in \mathbb{N}: n = 5k\]
\[\Rightarrow n^2 + 1 = (5k)^2 + 1\]
\[\Rightarrow n^2 + 1 = 25k^2 + 1\]
\[\Rightarrow n^2 + 1 = 5(5k^2) + 1\]
\[\Rightarrow \exists r \in \mathbb{N}: r = 5k^2\]
\[\Rightarrow 5(5k^2) + 1 = 5r + 1\]
\[\Rightarrow 5 \nmid (n^2 + 1)\]
Tím jsme dokázali obměněnou implikaci a tedy i původní implikaci.

\textbf{Důkaz ekvivalence}
Důkaz ekvivalence se provádí důkazem obou implikací, tedy $A \Rightarrow B$ a $B \Rightarrow A$.\\
Jako příklad si dokážeme větu \[\forall n \in \mathbb{N}: 2|n \Leftrightarrow 2|n^2\]
Tuto větu si rozdělíme do dvou implikací, tedy \[\forall n \in \mathbb{N}: 2|n \Rightarrow 2|n^2\] a \[\forall n \in \mathbb{N}: 2|n^2 \Rightarrow 2|n\]
První větu jsem už dokázali výše, takže teď dokážu jen druhou implikaci. Nejjednodušší způsob je důkaz pomocí obměněné implikace, tedy dokážeme \[2\nmid n \Rightarrow 2\nmid n^2\]
\[\Rightarrow \exists k \in \mathbb{N}: n = 2k + 1\]
\[\Rightarrow n^2 = (2k + 1)^2\]
\[\Rightarrow n^2 = 4k^2 + 4k + 1\]
\[\Rightarrow n^2 = 2(2k^2 + 2k) + 1\]
\[\Rightarrow \exists r \in \mathbb{N}: r = 2k^2 + 2k\]
\[\Rightarrow n^2 = 2r + 1\]
\[\Rightarrow 2 \nmid n^2\]
Tím jsme dokázali obměněnou implikaci a tedy i původní implikaci, a tím i ekvivalenci.

\subsection*{Důkaz rovnosti A = B}
Důkaz rovnosti A = B se provádí buď pomocí samostatné úpravy jednoho z výrazů A nebo B, pokud je jeden z nich výrazně jednodušší. Pokud jsou oba výrazy složité, tak upravujeme oba dokud nedojdeme ke stejnému výrazu. \textbf{Nedokazujeme to jako rovnici, ale zvlášť jako pravou a levou stranu}
Jak to funguje si ukážeme na důkazu sudosti funkce. Věta o sudosti funkce zní následovně: \[x\in D_f \Rightarrow (-x\in D_f \land f(-x) = f(x))\]
Funkce na které to budu dokazovat je $f(x) = x^4$.
\begin{align*}
L &= f(-x) = (-x)^4 = x^4\\
P &= f(x) = x^4\\
L &= P\\
\end{align*}
Tímto jsme dokázali, že $L = P$, tedy $f(-x) = f(x)$.

\subsection*{Důkaz matematickou indukcí}
Matematická indukce se používá pro důkaz tvrzení, které platí pro všechna přirozená čísla. Skládá se ze dvou kroků, a to z báze a indukčního kroku. Pokud se projdou jen konkrétní případy, nazývá se to \textbf{neúplná indukce}, pokud jsou zkontrolovány případy všechny, nazývá se to \textbf{úplná indukce}, speciální typ úplné indukce je matematická indukce. Tento typ důkazu fuguje, díky tomu, že přirozená čísla jsou uspořádaná množina, tedy existuje nejmenší prvek a každé přirozené číslo má jednoznačně určeného následovníka\\
Tento typ důkazu se skládá ze dvou kroků, a to z (báze, Pazi to neříkal, říká to chat) a z indukčního kroku.\\
\textbf{1. krok}: dokážeme, že tvrzení platí pro nejmenší prvek množiny, tedy pro $n = 1$\\
\textbf{2. krok}: nazývá se \textbf{indukční krok} a dokážeme, že pokud tvrzení platí pro nějaké $n = k$, tak musí platit i pro $n = k + 1$\\
Jako příklad si dokážeme, větu \[\forall n \in \mathbb{N}:1 + 3 + 5 + \dots + (2n-1) = n^2\]
\textbf{1. krok}: pro $n = 1$ platí, že $1 = 1^2$, tedy báze je dokázána\\
\textbf{2. krok}: předpokládáme, že tvrzení platí pro $n = k$, tedy $1 + 3 + 5 + \dots + (2k-1) = k^2$, tomu se říká \textbf{indukční předpoklad} a pomocí tohoto předpokladu dokážeme, že platí i pro $n = k + 1$

\[1 + 3 + 5 + \dots + (2k-1) + (2(k+1)-1) = (k+1)^2\]
z indukčního předpokladu víme, že $1 + 3 + 5 + \dots + (2k-1) = k^2$, tedy můžeme dosadit za první část výrazu $k^2$, a dostaneme:
\begin{align*}
L = k^2 + 2k + 1\\
P = k^2 + 2k + 1\\
L = P\\
\end{align*}
Tím jsme dokázali, že $L = P$, tedy $1 + 3 + 5 + \dots + (2(k+1)-1) = (k+1)^2$, a tím i indukční krok, a tedy i celou větu.\\

Druhý příklad, který si dokážeme pomocí indukce je věta \[\forall n \in \mathbb{N}: 6\mid(n^3 -3n^2 - 4n)\]
\textbf{1. krok}: pro $n = 1$ platí, že $(1^3 -3\cdot 1^2 - 4\cdot 1 = -6)$, tedy báze je dokázána\\
\textbf{2. krok}: předpokládáme, že tvrzení platí pro $n = k$, tedy $6\mid(k^3 -3k^2 - 4k)$
a pomocí tohoto předpokladu dokážeme, že platí i pro $n = k + 1$
\begin{align*}
6\mid((k+1)^3 -3(k+1)^2 - 4(k+1))\\
(k+1)^3 -3(k+1)^2 - 4(k+1) = k^3 + 3k^2 + 3k - 1 - 3k^2 - 6k - 1 - 4k - 4 = k^3 - 3k^2 - 4k + 3k^2 - 3k -6 = k^3 - 3k^2 - 4k + 3(k^2 - k -2) = k^3 - 3k^2 - 4k + 3(k-2)(k + 1)\\
\end{align*}
Z indukčního předpokladu víme, že $6\mid(k^3 -3k^2 - 4k)$, a ze zbylé části víme, že je vždy dělitelná třemi a zároveň vždy dělitelná dvěmi, protože když za k dosadíme sudé nebo liché číslo, tak vždy vyjde číslo sudé. Tudíž je celý zbytek výrazu dělitelný šesti, a tedy i celý výraz je dělitelný šesti, a tím je i indukční krok, a tedy i celá věta dokázána.
\end{document}