% basic nastaveni
\documentclass[12pt]{article}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

% matematicke package
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}

\title{Maturitní otázka číslo 12: Posloupnosti a řady}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\subsection*{Co to je posloupnost?}
Posloupnost je typem funkce, jejímž definičním oborem $D$ je buď množina $\mathbb{N}$ všech
přirozených čísel nebo jejím počátečním úsekem $\{1, 2, \dots, n\}$. Konečná posloupnost je
posloupnost s konečným definičním oborem, nekonečná posloupnost ho má nekonečný.

Konečná posloupnost s n-tým členem $a_n$ a s definičním oborem $\{1, 2, \dots, k\}$ se zapisuje
$\{a_1, a_2, \dots, a_k\}$ nebo $(a_n)_{n=1}^k$. Nekonečná posloupnost s n-tým členem $a_n$
se zapisuje $\{a_1, a_2, \dots, a_k, \dots\}$ nebo $(a_n)_{n=1}^\infty$.

Ve zbytku této otázky budu, pokud to neřeknu jinak, pracovat s neomezenými posloupnostmi.

\subsection*{Jak se zadávají posloupnosti?}
\subsubsection*{Výčet hodnot}
Tato metoda je vhodná pro konečné posloupnosti nebo pro ty, kde jde z prvních členů určit závislost,
ze které jde určit členy následující.

$(a_n)_{n=1}^6 = \{4, -3, 20, 22, -15, 42\}$, $(b_n)_{n=1}^\infty$ $= \{2, 4, 6, 8, \dots\}$

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
$n$   & 1 & 2 & 3  & 4 \\ \hline
$c_n$ & 3 & 9 & 27 & 81 \\ \hline
\end{tabular}
\subsubsection*{Graf}
Metoda grafem se využívá ve stejných případech jako metoda výčtem. Jeho výhoda oproti výčtu je jeho
názornost a lehčeji se z něj určuje závislost posloupnosti. Pro posloupnost
$(a_n)_{n=1}^7 = \{0, 1, 1, 2, 3, 5, 8\}$ by vypadal graf následovně:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width=12cm,
    height=7cm,
    axis line = middle,
    xlabel = {$n$},
    ylabel = {$a_n$},
    ylabel style={
        at={(ticklabel* cs:0.5)},
        anchor=south,
        rotate=-90
    },
    xmin = 0, xmax = 8,
    ymin = 0, ymax = 10,
    xtick={0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8},
    ytick={0, 2, 4, 6, 8},
    grid=none,
    style={thick}
    ]
\addplot[
only marks,
mark=diamond*,
mark options={fill=red, draw=blue},
]
coordinates{
    (1,0) (2,1) (3,1) (4,2) (5, 3) (6, 5) (7, 8)
};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\subsubsection*{Vzorec pro n-tý člen}
Vzorec pro n-tý člen vyjadřuje vztah mezi hodnotou $n$ z definičního oboru a $a_n$ z oboru hodnot.
Po dosazení hodnoty $n$ do vzorce zjistíme hodnotu n-tého členu posloupnosti. Vzorec $a_n = 2n + 1$
nám dá posloupnost $\{3, 5, 7, \dots\}$.
\subsubsection*{Rekurentní vzorec}
Rekurentní vzorec určuje člen posloupnosti pomocí jednoho nebo více předcházejících členů. Součástí
každého rekurentního vzorce musí být také alespoň jeden člen posloupnosti, většinou je to to ten
první. Vzorec $a_n = a_{n-1} + 3, a_1 = 0$ nám dá posloupnost $\{0, 3, 6, \dots\}$.
\subsection*{Vlastnosti posloupností}
\subsubsection*{Monotónnost}
U posloupností rozlišujeme čtyři typy monotónie a to posloupnost rostoucí, klesající, nerostoucí a
neklesající. Posloupnosti s alespoň jedním typem monotonie nazýváme monotónními posloupnostmi.
Posloupnosti rostoucí a klesající nazýváme ryze monotónními posloupnostmi.

Posloupnost se nazývá rostoucí právě tehdy, když: $\forall n,m \in D : n < m \Rightarrow a_n < a_m$

Příklady: $a_n = n^2 + 1$, $a_n = a_{n-1} + 4, a_1 = 3$

Posloupnost se nazývá klesající právě tehdy, když: $\forall n,m \in D : n < m \Rightarrow a_n > a_m$

Příklady: $a_n = \frac{1}{n^2} -1$, $a_n = a_{n-1} - 5, a_1 = 0$

Posloupnost se nazývá nerostoucí právě tehdy, když: $\forall n,m \in D : n < m \Rightarrow a_n \ge
a_m$

Příklady: $a_n = -(n)^2$, $a_n = a_{n-1}, a_1 = 8$

Posloupnost se nazývá neklesající právě tehdy, když: $\forall n,m \in D : n < m \Rightarrow a_n \le
a_m$

Při dokazování omezenosti se porovnávají sousední členy. Pokud je napriklad $a_n > a_{n+1}$, platí to
tak to pro všechny členy posloupnosti a posloupnost je tím pádem klesající.

Příklady: $a_n = n+6$, $a_n = a_{n-1} + a_{n-2}, a_1 = 1$
\subsubsection*{Omezenost}
U posloupností rozlišujeme tři typy omezenosti a to omezenost shora, omezenost zdola a omezenost
neboli omezenost zdola i shora.

Posloupnost je omezená shora právě tehdy, když: $\exists h \in \mathbb{R} \quad \forall n \in D :
a_n \le h$

Příklady: $a_n = -(2)^n$, $a_n = a_{n-1} - 10, a_1 = 10$

Posloupnost je omezená zdola právě tehdy, když: $\exists d \in \mathbb{R} \quad \forall n \in D :
a_n \ge d$

Příklady: $a_n = n^2 + 6$, $a_n = a_{n-1} + 5, a_1 = -9$

Posloupnost je omezená právě tehdy, když: $\exists h \in \mathbb{R} \quad \exists d \in \mathbb{R}
\quad \forall n \in D : d \le a_n \le h$

Příklady: $a_n = \sin(n)$, $a_n = a_{n-1} \cdot (-1), a_1 = 1$

Omezenost posloupnosti budeš pravděpodobně dokazovat u klesajicí nebo rostoucí posloupnosti. Tím pádem
víš, že $a_1$ bude buď globální maximum nebo minimum a tím zjistíš její omezenost. Další metoda je
odhadem. Řekněme že máme posloupnost $a_n = \frac{(-1)^n}{n}$. Poté co dáme její předpis do
absolutní hodnoty získáme $\frac{1}{n}$. Tím zjišťujeme: $|a_n| < 1$. Díky tomu víme, že omezenost
zhora je číslem 1 a omezenost zdola je číslem -1.
\subsection*{Artitmetická posloupnost}
Posloupnost se nazývá aritmetická právě tehdy, když: $\exists d \in \mathbb{R} \quad \forall n \in D
: a_n = a_{n-1} + d$

Číslo $d$ se nazývá diference aritmetické poslouposti.
\subsubsection*{Vlastnosti a vzthay pro aritmetické posloupnosti}
Monotónnost:

$\text{rostoucí} \leftrightarrow d > 0$

$\text{klesající} \leftrightarrow d < 0$

Omezenost:

$\text{shora omezená} \leftrightarrow d < 0$

$\text{zdola omezená} \leftrightarrow d > 0$

$\text{omezená} \leftrightarrow d = 0$

Každý člen aritmetické posloupnosti s vyjímkou prvního je aritmetickým průměrem svých sousedů.

$\forall n \in \mathbb{N} - \{1\} : a_n = \frac{a_{n-1} + a_{n+1}}{2}$

Důkaz z definice:
\[
\begin{align*}
    a_n &= a_{n-1} + d \\
    a_n &= a_{n+1} - d \\ \hline \\
    2a_n &= a_{n-1} + a_{n+1} + d - d \\
    2a_n &= a_{n-1} + a_{n+1} \\
    a_n &= \frac{a_{n-1} + a_{n+1}}{2} \quad \square
\end{align*}
\]

Pro aritmetickou posloupnost s prvním členem $a_1$ a diferencí $d$ platí:

$a_n = a_1 + (n-1)d$

Důkaz matematickou indukcí:
\[
\begin{align*}
    1. \quad n &= 1 \\
    a_1 &= a_1 + (1-1)d \\
    a_1 &= a_1 \\\\
    2. \quad n &= k \\
    a_k &= a_1 + (k-1)d \\
    a_{k+1} &= a_1 + (k+1-1)d \\
    a_{k+1} &= a_1 + kd \\\\
    \text{z definice: } a_{k+1} &= a_k + d \\
    \text{induk. před: } a_{k+1} &= a_1 + (k-1)d + d \\
    a_{k+1} &= a_1 + kd \quad \square
\end{align*}
\]

Pro součet $s_n$ prvních $n$ členů aritmetické posloupnosti s prvním členem $a_1$ a diferencí $d$
platí:

$s_n = \frac{n}{2}(a_1 + a_n)$

Přímý důkaz:
\[
\begin{align*}
    &s_n = a_1 + a_2 + \dots + a_n \\
    &\text{tento součet lze přepsat dvěma způsoby} \\
    &s_n = a_1 + (a_1 + d) + (a_1 + 2d) + \dots + (a_1 + (n-1)d) \\
    &s_n = (a_1 + (n-1)d) + (a_1 + (n-2)d) + (a_1 + (n-2)d) + \dots + (a_1 + d) + a_1 \\
    &\text{oba tyto řádky sečteme} \\
    &2s_n = (2a_1 + (n-1)d) + (2a_1 + (n-1)d) + \dots + (2a_1 + (n-1)d) \\
    &2s_n = n(a_1 + a_1 + (n-1)d) \\
    &2s_n = n(a_1 + a_n) \\
    &s_n = \frac{n}{2}(a_1 + a_n) \quad \square
\end{align*}
\]
\subsection*{Geometrická posloupnost}
Posloupnost se nazývá geometrická právě tehdy, když: $\exists q \in \mathbb{R} \quad \forall n \in
\mathbb{N} : a_n = a_{n-1} \cdot q$

Číslo $q$ se nazývá kvocient geometrické posloupnosti.
\subsubsection*{Vlastnosti a vztahy pro geometrickou posloupnost}
Monotónnost:

$\text{rostoucí} \leftrightarrow a_1 > 0, q > 1 \text{ nebo } a_1 < 0, 0 < q < 1$,

$\text{klesající} \leftrightarrow a_1 > 0, 0 < 1 < 1 \text{ nebo } a_1 < 0, q > 1$

Omezenost:

$\text{shora omezená} \leftrightarrow a_1 < 0, q > 1$

$\text{zdola omezená} \leftrightarrow a_1 > 0, q > 1$

$\text{omezená} \leftrightarrow |q| < 1 \text{ nebo } |q| = 1 \text{ nebo } a_1 = 0$

Každý člen geometrické posloupnosti s vyjímkou prvního je geometrickým průměrem svých sousedů.

$\forall n \in \mathbb{N} - \{1\} : a_n = \sqrt{a_{n-1} \cdot a_{n+1}}$

Důkaz z definice:
\[
\begin{align*}
    a_n &= a_{n-1} \cdot q \\
    a_{n+1} &= a_n \cdot q \\ \hline \\
    a_{n-1} \cdot a_{n+1} &= a_{n-1}(a_n \cdot q) \\
    a_{n-1} \cdot a_{n+1} &= (a_{n-1} \cdot q)^2 \\
    a_{n-1} \cdot a_{n+1} &= a_n^2 \quad \square
\end{align*}
\]

Pro geometrickou posloupnost s prvním členem $a_1$ a kvocientem $q$ platí:

$a_n = a_1 \cdot q^{n-1}$

Důkaz matematickou indukcí:
\[
\begin{align*}
    1. \quad n &= 1 \\
    a_1 &= a_1 \cdot q^{1-1} \\
    a_1 &= a_1 \\\\
    2. \quad n &= k \\
    a_k &= a_1 \cdot q^{k-1} \\
    a_{k+1} &= a_1 \cdot q^{k+1-1} \\
    a_{k+1} &= a_1 \cdot q^k \\\\
    \text{z definice: } a_{k+1} &= a_k \cdot q \\
    \text{induk. před: } a_{k+1} &= a_1 \cdot q^{k-1} \cdot q \\
    a_{k+1} &= a_1 \cdot q^k \quad \square
\end{align*}
\]

Pro součet $s_n$ prvních $n$ členů geometrické posloupnosti s prvním členem $a_1$ a kvocientem $q$
platí:

$s_n = \begin{cases} 
    a_1 \cdot n & \text{pro } q = 1 \\
    a_1 \cdot \frac{q^n - 1}{q - 1} & \text{pro } q \neq 1 
\end{cases}$

Přímý důkaz:
\[
\begin{align*}
    &1. \quad q = 1 \\
    &s_n = a_1 + a_1 + a_1 + \dots + a_1 \\
    &s_n = n \cdot a_1 \\\\
    &2. \quad q \neq 1 \\
    &s_n = a_1 + (a_1 \cdot q) + (a_1 \cdot q^2) + \dots + (a_1 \cdot q^{n-1}) + a_1 \cdot q \\
    &s_n \cdot q = (a_1 \cdot q) + (a_1 \cdot q^2) + (a_1 \cdot q^3) + \dots + (a_1 \cdot q^{n-1} +
    &a_1 \cdot q \\
    &\text{dve předchozí řádky od sebe odečteme} \\
    &s_n - s_n \cdot q = a_1 - (a_1 \cdot q^n) \\
    &s_n(1 - q) = a_1(1 - q^n) \\
    &s_n = a_1 \frac{q^n - 1}{q - 1} \quad \square
\end{align*}
\]
\subsection*{Limita posloupnosti}
Limita posloupnosti se vždy určuje v nevlastním bodě. Kvůli tomu, že definiční obor jsou přirozená
čísla, není možné se blížit k bodu jako u funkce. Nejbližší soused 2 na ose x je 1 a 3. Pokud by jsi
chtěl také zjistit hodnotu limity ve vlastním bodě pro n = 5, limita by byla prostě $a_5$.
\subsubsection*{Vlastní limita}
$A \in \mathbb{R}$ se nazývá vlastní limita posloupnosti právě tehdy, když:

$\forall \varepsilon > 0 \quad \exists n_0 \in \mathbb{N} \quad \forall n \ge n_0 : |a_n - A| <
\varepsilon$

Co ta definice vlastně říká? Když vezmem jakékoliv epsilon, neboli okolí či šedý pás. Existuje nějaký
člen posloupnosti, že všechny členy za ním budou už v tom okolí od epsilonu. Dejme tomu, že bychom
měli posloupnost $a_n = \frac{1}{n}$. Od pohledu je zřejmé, že limita této posloupnosti je nula.
Dejme tomu, že bychom chtěli $\varepsilon = 0,01$. $n_0$ bude pro nás 101. Je vidět, že
$|\frac{1}{101} - 0| < 0.01|$ platí. Jak se bude zvětšovat $n$ v jmenovateli, je vidět, že toto bude
platit i pro všechny následující členy posloupnosti. Pozor na to, že to nemůže být teprve 100. člen,
ten je roven $\varepsilon$ a je na pomyslé mezi okolí.

Máme posloupnost $a_n = \frac{2n + 1}{n}$. Její limita je:

$\lim_{n \to \infty} a_n = 2$

Kvůli definičnímu oboru se určuje vždy limita jen pro $+\infty$.
Posloupnost která má vlastní limitu se nazývá konvergentní. Posloupnost která není konvergentní se
nazývá divergentní.
\subsubsection*{Nevlastní limita}
Posloupnost má nevlastní limitu pokud platí buď:

$\forall K \in \mathbb{R} \quad \exists n_0 \in \mathbb{N} \quad \forall n > n_0 : a_n > K$

nebo platí:

$\forall L \in \mathbb{R} \quad \exists n_0 \in \mathbb{N} \quad \forall n > n_0 : a_n < L$

Tato definice je poměrně všeříkající. Když je limita posloupnosti $+\infty$, pro každé reálné $K$
existuje člen posloupnsti, od kterého jsou všechny následující členy větší než $K$.

Máme posloupnost $a_n = -(n^2) + 2$. Její limita je:

$\lim_{n \to \infty} a_n = -\infty $
\subsubsection*{Limity speciálních posloupností}
Pokuď máme aritmetickou posloupnost s diferencí $d$, posloupnost je konvergentní pokud je $d = 0$.
Pokud se $d \neq 0$ posloupnost je divergentní.

Pokuď máme geometrickou posloupnost s kvocientem $q$, posloupnost je konvergentní pokud je $q = 1$.
Její $\lim_{n \to \infty} a_n = a_1$. Je také konvergentní pokud $|q| < 1$. Limita této posloupnosti
je $\lim_{n \to \infty} a_n = 0$. Pokud je $q \le -1$ nebo $q > 1$, posloupnost je divergentní.
\subsubsection*{Věty o limitách}
Pokud posloupnost nemá vlastní ani nevlastní limitu, tak se nazývá oscilujicí.

Každá posloupnost má nejvýše jednu limitu.

Každá posloupnost která je zároveň omezená a monotónní je konvergentní. Zároveň platí, že každá
konvergentní posloupnost je omezená, ale nemusí být monotónní. Například $a_n = \frac{(-1)^n}
{n}$ je konvergentní, je omezená, ale tím, že se neustále mění znaménka není monotónii.

Každá shora omezená neklesající posloupnost je konvergentní.

Každá zdola omezená neroustoucí posloupnost je konvergentní.
\subsection*{Nekonečná řada}
Nekonečná řada je součet všech prvků nekonečné posloupnosti. Zapisuje se jako
$\sum_{n=1}^{\infty} a_n$

Řada se nazývá konvergentní, pokud je její součet realné číslo. Pokud není konvergentní, nazývá se
divergentní. Divergentní řady buď mají součet $\pm \infty$ nebo oscilují a jejich součet nelze určit.

Pro zjištění součtu řady a toho zda je konvergentní se využívá posloupnost částečných součtů.
Pro posloupnost $a_n = \frac{1}{2^n} = \{\frac{1}{2}, \frac{1}{4}, \frac{1}{8}, \frac{1}{16},
\dots\}$ vypadá posloupnost částečných součtů vypadá následovně.

\[
\begin{align*}
&s_1 = a_1 = \frac{1}{2} = 0,5 \\
&s_2 = a_1 + a_2 = \frac{1}{2} + \frac{1}{4} = 0,75 \\
&s_3 = a_1 + a_2 + a_3 = \frac{1}{2} + \frac{1}{4} + \frac{1}{8} = 0,875 \\
&s_4 = a_1 + a_2 + a_3 + a_4 = \frac{1}{2} + \frac{1}{4} + \frac{1}{8} + \frac{1}{16} = 0,9375 \\
&\dots
\end{align*}
\]

Součet řady je definován jako limita posloupnosti částečných součtů.

$\sum_{n=1}^{\infty} a_n = \lim_{n \to \infty} s_n$

Řada je konvergentní právě tehdy, když je konvergentní posloupnost částečných součtů. Pro původní
posloupnost, pro kterou děláme součet řady musí také platit: $\lim_{n \to \infty} a_n = 0$.

Speciálním typem nekonečné řady je nekonečná geometrická řada. U tohoto typu řady se jednodušše určuje
zda řada konverguje nebo diverguje. Pokud je $|q| < 1$ řada konverguje. Když je $|q| \ge 1$ řada
diverguje. Pokud je geometrická řada konvergentní, platí pro ní:

$\sum_{n=1}^\infty a_n = \lim_{n \to \infty} s_n = a_1 \frac{1}{1-q}.$

Tohle jde poměrně jednodušše dokázat. Už u geometrické řady jsem si odvozovali vzorec pro součet
n prvních čísel $s_n = a_1\frac{q^n -1}{q-1}$. Nás ale zajímá součet pro všechna čísla nekonečné
posloupnosti takže $n = \infty$. Pokud máme číslo menší než 1 a větší než -1 a nekonečně krát ho
pronásobíme mezi sebou, tak se limitně bude blížit k 0. Tím pádem tento člen můžeme odendat a zbyde
nám $s_n = a_1 \frac{-1}{q - 1}$ což se dá také přepsat jako $s_n = a_1 \frac{1}{1 - q}$.

U zkoušení také může být dotaz jak se převádí periodický desetinný rozvoj na zlomek. Dejme tomu že
máme číslo $1,2\overline{3}$. Nejdříve odendáme pevnou část od té periodické, tedy rozdělíme číslo
na $1,2$ a $0,0\overline{3}$. $1,2$ se dá zapsat jako $\frac{6}{5}$. $0,0\overline{3}$ si lze vyjádřit
jako geometrickou posloupnost s $a_1 = 0,03$ a s kvocientem $q = 0,1$. Následně vypočítáme součet
této řady pomocí vzorce $s = \frac{a_1}{1-q} = \frac{0,03}{1-0,1} = \frac{0,03}{0,9} = \frac{1}{30}$.
Posléze tyto oba zlomky sečteme a získáme $\frac{37}{30}$.

\subsection*{Finanční matematika}
Jednoduché úročení funguje tak, že si uložíme nějaké peníze a každý rak se nám bude připisovat nějaké
procento z původě vložené částky. Pokud bychom vložili 100 Kč s úrokem 10\%, budeme mít po 1. roce
110 Kč, po druhém roce 120 Kč atd. Pro vypočítání toho kolik bychom měli v roce n použijeme vzorec
aritmetické posloupnosti $a_n = a_0(1 + n \cdot u)$ přičemž $u$ je vyjádřena jako desetinné číslo.
Kdybychom museli platit i daň z úroku například 15\%, museli bychom to přídat do vzorce jako
$a_n = a_0(1 + n \cdot u \cdot 0,85)$ a obecně $a_n = a_0(1 + n \cdot u \cdot (1 - d))$ kdy $d$ je
daň vyjádřena jako desetinné číslo.

Složené úroční je podobné, až na to že se pří něm úročí i úroky. Použijme stejný přiklad. Po prvním
roce by jsem měli znovu 110 Kč, až na to, že bychom ten 10\% úrok měli dostat už z těch 110 Kč. 
Pro vypočítání složeného úročení využijeme vzorec $a_n = a_0(1 + u)^n$. Kdybychom museli i
odvádět daň, vzorec by vypadal takto $a_n = a_0(1 + u \cdot (1 - d))^n$.

Ukládání peněz funguje jako složené úročení, ale místo toho, abychom vložili peníze pouze na
začatku tak peníze postupně ještě přídáváme. Pro zjednodušení budeme přidávat peníze stejně často
jako se nám úročí peníze. Dejme tomu, že budeme každý rok vkládat 100 Kč s úrokem 10\% a to budeme
dělat po dobu 10 let. Náš první vklad se nám za těch 10 let zúročí desetkrát, tedy jen z toho
prvního vkladu budeme mít $a_0(1 + u)^n$ peněz. Z druhého vkladu budeme mít $a_0(1 + u)^{n-1}$ peněz.
Můžeme si všimnout že tohle nám dáva konečnou geometrickou řadu $\{a_0 \cdot (1 + u)^1, a_0 \cdot
(1 + u)^2, \dots, a_0 \cdot (1 + u)^{n-1}, a_0 \cdot (1 + u)^n\}$. Nás zajíma součet této posloupnosti
kterou můžeme spočítat vzorcem $s_n = a_1\frac{q^n - 1}{q - 1}$. Tento vzorec si upravíme pro naše
potřeby na $s_n = a_0 \cdot (1 + u) \cdot \frac{(1 + u)^n - 1}{u}$. Kdyby se úroky museli danit,
vzorec by se změnil na $s_n = a_0 \cdot (1 + u \cdot (1 - d)) \cdot \frac{(1 + u \cdot (1 - d))^n - 1}
{u \cdot (1 - d)}$.
\end{document}

